{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8d35389f-e51a-4d10-8fc1-b3a77f71d9de",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Análise dimensional\n",
    "\n",
    "Seja M, L, T as variáveis fundamentais: massa, comprimento e tempo.\n",
    "\n",
    "a) Onda de superfície\n",
    "\n",
    "$$ \\omega^2 = kg $$\n",
    "Sendo $k = \\dfrac{2\\pi}{\\lambda}$ e $g$ a aceleração da gravidade. Temos então: \n",
    "\n",
    "$$[\\omega] = \\dfrac{rad}{s} = 1 \\times T^{-1} $$\n",
    "\n",
    "$$[k] = \\dfrac{rad}{m} = 1 \\times L^{-1}$$\n",
    "\n",
    "$$[g] = \\dfrac{m}{s^2} = L^1T^{-2}$$\n",
    "\n",
    "Sendo assim, substituindo na equação, temos: \n",
    "\n",
    "$$ [\\omega^2] = \\dfrac{rad^2}{s^2} = T^{-2} = [kg] = (1 \\times L^{-1}) (L^1T^{-2}) = T^{-2} $$\n",
    "\n",
    "Demonstrando assim, a equivalência dimensional.\n",
    "\n",
    "b) Onda capilar\n",
    "\n",
    "$$\\omega^2 = \\dfrac{k^3\\tau}{\\rho}$$\n",
    "\n",
    "Onde $\\tau$ é a tensão superifcial (para interface ar-água $\\tau=0.07\\; N/m$ e $\\rho$ é a densidade d'água.\n",
    "\n",
    "$$[\\omega] = \\dfrac{rad}{s} = 1 \\times T^{-1} $$\n",
    "\n",
    "$$[k] = \\dfrac{rad}{m} = 1 \\times L^{-1}$$\n",
    "\n",
    "$$ [\\tau] = kg\\dfrac{m}{s^2} \\dfrac{1}{m} = M^1L^0T^{-2} $$\n",
    "\n",
    "$$ [\\rho] = \\dfrac{kg}{m^3} = M^1L^{-3}$$\n",
    "\n",
    "$$[\\omega^2] = \\dfrac{rad^2}{s^2} = T^{-2} = \\left[\\dfrac{k^3\\tau}{\\rho} \\right] \n",
    "= (1 \\times L^{-3})(M^1T^{-2})(M^{-1}L^{3}) = T^{-2} $$\n",
    "\n",
    "Demonstrando assim, a equivalência dimensional. \n",
    "\n",
    "c) Onda interna (na interface entre 2 fluidos de densidade diferente)\n",
    "\n",
    "$$ \\omega^2 = kg\\left( \\dfrac{\\rho_2-\\rho_1}{\\rho_2+\\rho_1} \\right) $$\n",
    "\n",
    "A soma ou diferença entre 2 variáveis equivalentes dimensionalmente resulta em um resultado de mesma dimensão, logo os termos $\\rho_2-\\rho_1$ e $\\rho_2+\\rho_1$ possuem dimensções iguais vazendo com que a razão $\\dfrac{\\rho_2-\\rho_1}{\\rho_2+\\rho_1}$ seja adimensional, portanto, analogamente ao item <b>(a)</b> temos a equivalência provada já que: \n",
    "    $$ [\\omega^2] = \\dfrac{rad^2}{s^2} = T^{-2} = [kg]\\left[ \\dfrac{\\rho_2-\\rho_1}{\\rho_2+\\rho_1} \\right] = (1 \\times L^{-1}) (L^1T^{-2})(1) = T^{-2} $$\n",
    "    \n",
    "```{figure} /images/ondas-grav.jpg\n",
    "---\n",
    "name: onda-grav-fig\n",
    "---\n",
    "Propagação de ondas gravitacionais e de interface\n",
    "```\n",
    "```{figure} /images/ondas-cap.jpg\n",
    "---\n",
    "name: onda-cap\n",
    "---\n",
    "Propagação de ondas capilares\n",
    "```"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.16"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
